# Was wird unter einem Problemraum und Lösungsraum verstanden?

 

Der **Problemraum** beschreibt den fachlichen Kontext, die Aufgaben, Prozesse, Daten und Zusammenhänge, die in einer bestimmten Anwendungssituation zu bewältigen sind. Er konzentriert sich auf die fachlichen Anforderungen und Gegebenheiten, ohne die technische Umsetzung zu berücksichtigen. Der Problemraum umfasst die strukturellen und verhaltensbezogenen Aspekte der Anwendung.

 

Der **Lösungsraum** hingegen bezieht sich auf die technische Realisierung der Anwendung. Er beschreibt, wie die im Problemraum identifizierten Anforderungen und Prozesse mithilfe von technischen Systemen, Datenbanken, Programmierung usw. umgesetzt werden. Der Lösungsraum befasst sich mit den technischen Details und Implementierungsmöglichkeiten.

 

## Welche Vorteile bringt eine Trennung zwischen Problemraum und Lösungsraum?

 

Die Trennung zwischen Problemraum und Lösungsraum bietet mehrere Vorteile:

 

- **Klarheit:** Eine klare Trennung ermöglicht es, sich zunächst auf die fachlichen Anforderungen und Ziele zu konzentrieren, ohne von technischen Details abgelenkt zu werden.

 

- **Flexibilität:** Wenn Problem- und Lösungsraum getrennt betrachtet werden, können Änderungen im Lösungsraum (z. B. Wechsel der Datenbanktechnologie) vorgenommen werden, ohne dass dies die fachlichen Anforderungen und Prozesse im Problemraum beeinflusst.

 

- **Besseres Verständnis:** Die Trennung hilft, das Problem gründlicher zu analysieren und zu verstehen, da man sich auf die fachlichen Aspekte konzentriert, bevor technische Entscheidungen getroffen werden.

 

- **Kommunikation:** Es erleichtert die Kommunikation zwischen Domänenexperten (die den Problemraum verstehen) und Entwicklern (die den Lösungsraum umsetzen), da klare Grenzen bestehen.

 

- **Wiederverwendbarkeit:** Ein klar definierter Problemraum kann die Grundlage für verschiedene Lösungen bilden, die auf unterschiedlichen technischen Plattformen implementiert werden.

 

- **Agilität:** Die Trennung ermöglicht es, den Problemraum unabhängig von technologischen Trends zu gestalten, was die Anpassungsfähigkeit der Anwendung erhöht.

 

Insgesamt fördert die Trennung zwischen Problemraum und Lösungsraum eine gründliche, durchdachte Entwicklung und trägt zur Qualität und Flexibilität der Anwendung bei.
